\section{Binärdaten}
Teile aus diesem Kapitel wurden bereits in Betriebsysteme 1 behandelt und wurden weggelassen.

Wir stellen Daten binär dar, weil sie so einfacher zu verarbeiten sind mit klassischer Logik. Mit $n$ Bit können $2^n$ Zahlen dargestellt werden und mit einem Bit mehr können doppelt so viele Zahlen dargestellt werden.

\textbf{Bit} ist eine Grösse, die zwei Zustände annehmen kann.
\textbf{Stellenwertsystem} mit Dezimalzahlen bilden wir ein Stellenwertsystem, in dem jede Stelle einen Wert hat.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{stellenwertsystem}
  \caption{Stellenwertsystem}
\end{figure}

\subsection{Begriffe}

\begin{description}
	\item [Bit = 1] Gesetztes Bit (set bit)
	\item [Bit = 0] Gelöschtes Bit (cleared bit)
	\item [LSB] Least Significant Bit, niederwertigstes Bit
	\item [MSB] Most Significant Bit, höchstwertiges Bit
	\item [Nibble] Eine Binärzahl mit 4 Bit, Grösser Binärzahlen werden in Nibbles gruppiert
	\item [Oktett] Eine Binärzahl mit 8 Bit.
	\item [Byte] Für unsere Zwecke und im Bereich von Speichern = Oktett
\end{description}

Zusammenhängende Berieche von Bits innerhalb einer Binärzahl werden häufig durch Indizes mit .. oder ... bezeichnet, z.B.:

\[ b = 1010 \]
\[ b_{3..1} = 101 \quad b_3...b_1 = 101 \quad b[3..1] = 101  \]

\subsection{Präfixschreibweise}
Grosse Zweierpotenzen werden für die Leserlichkeit oft mit Präfixen versehen.

\[ 2^32 = 2^{30}*2^2 = 2^2 * 2^{30} = 4G \]

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{indizes}
  \caption{Indizes}
\end{figure}

\subsection{Hexadezimalsystem}
Die Binärdarstellung ist gut für den Computer, aber unhandlich für den Menschen. Hexadezimalzahlen sind so kompakt wie Dezimalzahlen und lassen sich unmittelbar aus Binärzahlen erzeugen.

Mit 4 Bit lassen sich die $2^4=16$ verschiedenen Zaheln von 0 bis 15 darstellen. Eine Hexadezimalzahl entspricht genau einem Nibble. Somit entsprechen zwei Hexadezimalzahlen genau einem Byte.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{hex}
  \caption{Hexadezimalsystem}
\end{figure}
